**異名**（英語：**synonyms**）或稱**同物異名**，在[生物分類學上](../Page/生物分類學.md "wikilink")，是表示用來指稱同一[分類單元](../Page/分類單元.md "wikilink")（taxon）的不同命名，此用詞在[動物學與](../Page/動物學.md "wikilink")[植物學上的用法不甚相同](../Page/植物學.md "wikilink")。

## 動物學

在動物命名上，異名是指用來表示同一個分類單元的不同命名，例如兩個指稱同一[物種的名稱](../Page/物種.md "wikilink")。在動物命名規則中，首先發表的名稱叫做「首異名」（senior
synonym）；而其他後發表的則稱作「次異名」（junior synonyms），後者一般是不被採用的名稱。

假如各個異名皆可明確對應同一分類單元，則是一個「客觀的」（objective）異名；例如當它們指稱同一項描述，或同一個[模式標本時](../Page/模式標本.md "wikilink")。其他的異名則是「主觀的」（subjective），因為這些異名還有爭議空間，不同的學者可能對同一個名稱所代表的[特徵變異範圍有不同的看法](../Page/性狀.md "wikilink")。

## 植物學

在植物命名上，異名是指一個「可用來指此分類單元的植物學名」，植物的異名並不單獨使用，而是總以「某某的異名」方式出現。在植物學上，異名可以是：

  - 「同型的」（homotypic）或稱「命名上的」（nomenclatural）：對象是同一個[模式標本](../Page/模式標本.md "wikilink")。例如*Pinus
    abies*與*Picea abies*擁有同樣的模式標本。假如後來確立*Picea abies*為正確命名，那麼*Pinus
    abies*就變成*Picea abies*的「同型異名」。

<!-- end list -->

  - 「異型的」（heterotypic）或稱「分類學上的」（taxonomic）：對象是不同的模式標本。例如有些植物學家原本將「[蒲公英](../Page/蒲公英.md "wikilink")」分割成多個物種，每一個物種命名時都對應各自的模式標本。假如後來「蒲公英」變成一個可指稱所有這些物種的單一物種*Taraxacum
    officinale*時，那麼所有其他物種名稱全部都是*Taraxacum officinale*的「異型異名」。

## 比較

| 意義大致相等的不同用語 |
| ----------- |
| **動物學**     |
| 次異名         |
| 客觀的異名       |
| 主觀的異名       |

## 參見

  - [同義詞](../Page/同義詞.md "wikilink")
  - [統合者與分割者](../Page/統合者與分割者.md "wikilink")（lumpers and splitters）

[I](../Category/植物分類學.md "wikilink")
[I](../Category/動物分類學.md "wikilink")